\section{Laboratorio 2: Circuitos Combinacionales}

\subsection{Objetivo General}

Utilizar el \textit{FPGA} para el desarrollo de circuitos combinacionales.

\subsection{Objetivos Específicos}

\begin{itemize}
  \item Desarrollar habilidades en el ambiente de desarrollo integrado Vivado de Xilinx.
  \item Obtener información útil de los reportes generados en las distintas etapas del flujo en Vivado.
\end{itemize}

\subsection{Propuesta del Problema}

La implementación del ISA proporciona dos circuitos para realizar la multiplicación, estos se activan de acuerdo a parámetros. Inicialmente se propone trabajar en un mecanismo que despliegue números en decimales en las pantallas de 7 segmentos. Luego se busca comparar las maneras de multiplicar así como implementar métodos alternativos para la multiplicación.
% que tan posible es implementar
% una multiplicación, que variables funcionan
% utilizar toolchain para rv32im

\subsection{Ejercicio 1}

Realice los cambios necesarios para desplegar el número del contador del código del laboratorio 1 en formato decimal. Corrobore con los códigos realizados en ese laboratorio.

Realice los cambios necesarios para desplegar números de hasta 16 bits en los 16 leds disponibles. Para esto se debe eliminar dos señales que se despliegan en leds que no se utilizan en el contador, ¿qué son estas señales y cuál es la función de cada una de estas? ¿Muestran las pantallas de siete segmentos todos los números? ¿Por qué?.
% señales son out_byte_en y trap, se encuentran enlazando el archivo de
% constraints con el modulo picorv32

\subsection{Ejercicio 2}

  Investigue acerca de las instrucciones de multiplicación y división del ISA RISC-V. ¿Cuál es el tipo de estas instrucciones y qué campos contienen? ¿Qué otros tipos de instrucciones existen? Dé ejemplos de instrucciones para cada tipo.

  ¿Cómo están implementadas estas operaciones en el procesador utilizado? ¿Qué es un co-procesador? Explique el método utilizado en la implementación del ISA para para multiplicar, proporcione un ejemplo.

  Obtenga la cantidad de LUT, Slices y Flip-Flops sin multiplicación habilitada. Luego habilite la multiplicación y reporte los datos nuevamente. Finalmente habilite la multiplicación rápida y reporte los datos. Realice esto para los pasos de síntesis e implementación.

  Obtenga también información de temporización para estos casos y explique qué significan estos datos.

\subsection{Ejercicio 3}

  Realice una de las siguientes implementaciones de multiplicación.

  Para cualquiera de los dos casos se debe:
  \begin{itemize}
    \item Implementar un multiplicador de 32 bits para el procesador picorv32.
    \item Habilitar su implementación.
    \item Sintetizar, implementar y generar el bitstream para los cambios realizados.
    \item Obtener la misma información de los reportes que obtuvo en el ejercicio 2 para su implementación y comentar al respecto.
    \item Escribir un código en C o en ensamblador para probar su implementación tanto simulado como programado en la FPGA.
    \item Comente los resultados obtenidos.
  \end{itemize}

  \noindent{\large \textbf{\textit{Array Multiplier}}}

  Se parte de las similitudes que existen entre la multiplicación en base 10 y en base 2.
  Por ejemplo al realizar $127\times17$.

  \trule
  \begin{center}
    $\begin{matrix}
              &   & 1 & 2 & 7 \\
      \times &   &   & 1 & 7 \\
      \hline
              &   & 8 & 8 & 9 \\
      +      & 1 & 2 & 7 &   \\
      \hline
      +      & 1 & 1 &   &   \\
      \hline
              & 2 & 1 & 5 & 9
    \end{matrix}$
  \end{center}
  \brule

  Nótese que se presenta el acarreo explícitamente. Ahora se realiza el mismo procedimiento en base 2.

  \setcounter{MaxMatrixCols}{20}

  \trule
  \begin{center}
    $\begin{matrix}
              &   &   &   &   & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
      \times &   &   &   &   &   &   & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
      \hline
              &   &   &   &   & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
              &   &   &   & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 &   \\
              &   &   & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 &   &   \\
              &   & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 &   &   &   \\
      +      & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 &   &   &   &   \\
      \hline
      +      & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 &   &   &   &   &   \\
      \hline
      1      & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1
    \end{matrix}$
  \end{center}
  \brule

  El código para un sumador con acarreo habilitado se presenta a continuación.

  \trule
  \vspace*{-.85cm}
  \begin{minted}{verilog}
    wire [n-1] wResult;
    wire wCarry;
    assign {wCarry, wResult } = wA + wB;
  \end{minted}
  \vspace*{-.65cm}
  \brule

  Ahora se puede asumir una cantidad de bits, para 4 bits se tiene entonces que la multiplicación equivale a:

  \definecolor{arr_mul_color0}{rgb}{0,.7,.7}
  \definecolor{arr_mul_color1}{rgb}{.7,0,.7}
  \definecolor{arr_mul_color2}{rgb}{.7,.7,0}
  \definecolor{arr_mul_color3}{rgb}{0,0,.7}

  \trule
  \begin{center}
    $\begin{matrix}
            & & & & & a_3 & a_2  & a_1  & a_0 \\
      \times & & & &
            & {\color{arr_mul_color3}b_3}
            & {\color{arr_mul_color2}b_2}
            & {\color{arr_mul_color1}b_1}
            & {\color{arr_mul_color0}b_0}
      \\
      \hline & & & &
            & a_3{\color{arr_mul_color0}b_0}
            & a_2{\color{arr_mul_color0}b_0}
            & a_1{\color{arr_mul_color0}b_0}
            & a_0{\color{arr_mul_color0}b_0}
      \\
            & & &
            & a_3{\color{arr_mul_color1}b_1}
            & a_2{\color{arr_mul_color1}b_1}
            & a_1{\color{arr_mul_color1}b_1}
            & a_0{\color{arr_mul_color1}b_1}
            & &
      \\    & &
            & a_3{\color{arr_mul_color2}b_2}
            & a_2{\color{arr_mul_color2}b_2}
            & a_1{\color{arr_mul_color2}b_2}
            & a_0{\color{arr_mul_color2}b_2}
            & &
      \\    + &
            & a_3{\color{arr_mul_color3}b_3}
            & a_2{\color{arr_mul_color3}b_3}
            & a_1{\color{arr_mul_color3}b_3}
            & a_0{\color{arr_mul_color3}b_3}
            & & &
      \\
      \hline +
      & C_5
      & C_4
      & C_3
      & C_2
      & C_1
      & C_0
      &
      &
      \\
      \hline
      & R_7
      & R_6
      & R_5
      & R_4
      & R_3
      & R_2 & R_1 & R_0
    \end{matrix}$
  \end{center}
  \brule

  De la figura anterior se puede observar lo siguiente:
  \begin{align*}
    R_0 &= a_0 \& {\color{arr_mul_color0}b_0}
    \\
    R_1 &= a_1 \& {\color{arr_mul_color0}b_0} +
          a_0 \& {\color{arr_mul_color1}b_1}
    \\
    R_2 &= a_2 \& {\color{arr_mul_color0}b_0} +
          a_1 \& {\color{arr_mul_color1}b_1} +
          a_0 \& {\color{arr_mul_color2}b_2} + C_0
    \\
    \cdot\cdot\cdot
    \\
    R_6 &= a_3 \& {\color{arr_mul_color3}b_3} + C_4
    \\
    R_7 &= a_3 \& C_5
  \\
  \end{align*}

  También es posible apreciar que la cantidad máxima de bits en el resultado corresponde a la suma de la cantidad de bits de los multiplicandos.

  Obtenga una expresión para el n-ésimo bit del resultado de una multiplicación de dos números de m bits.

  A continuación se muestra un diagrama de una posible configuración para un multiplicador de 16 bits.

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Multiplicador de dos números de 16 bits. Las líneas naranjas indican el resultado de cada sumador mientras que las líneas moradas indican el acarreo.}
    \label{img:lab_2:array_mul_n_bits}
    \trule
    \resizebox{\textwidth}{!}{
      \includegraphics{imagenes/labos/Mul16Bits.tikz}
    }
    \brule
  \end{figure}


  \noindent{\large \textbf{\textit{{Look Up Tables}}}

  En este caso se comienza con una tabla de multiplicar.

  \begin{table}[H]
    \trule
    \centering
    \begin{tabular}{l | l l l l}
                  & \textbf{0} & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} \\\midrule
      \textbf{0}  & 0          & 0          & 0          & 0          \\
      \textbf{1}  & 0          & 1          & 2          & 3          \\
      \textbf{2}  & 0          & 2          & 4          & 6          \\
      \textbf{3}  & 0          & 3          & 6          & 9          \\
    \end{tabular}
    \brule
  \end{table}

  Esta tabla puede estar almacenada en una memoria como por ejemplo una ROM y
  es lo que se conoce como una LUT (\textit{look up table}).

  Buscar el resultado de una multiplicación en una LUT es muy rápido, sin embargo
  se vuelve poco práctico cuando hay que multiplicar números muy grandes.

  ¿Cuántas filas y columnas tendría una LUT que permita multiplicar dos números
  de 32 bits?

  Por otro lado se pueden combinar pequeñas tablas LUT como la anterior para obtener el resultado de números con muchos bits.

  Para dos números de 2 bits A y B la tabla anterior se puede representar de la siguiente manera:

  \begin{table}[H]
    \trule
    \centering
    \begin{tabular}{l l l}
      \textbf{B}  & \textbf{A$\times$B} & \textbf{Descripción}
      \\\midrule
      0(00)       & 0                   &
      Sin importar el valor de A, si B es cero A*B es cero.
      \\\midrule
      1(01)       & A                   &
      Sin importar el valor de A, si B es uno A*B es A.
      \\\midrule
      2(10)       & 2$\times$A          &
      Multiplicar por 2 es un corrimiento a la izquierda, A << 1.
      \\\midrule
      3(11)       & 3$\times$A          &
      Multiplicar por 3 es un corrimiento a las izquierda más A, (A << 1) + A.
    \end{tabular}
    \brule
  \end{table}

  Esto último se acostumbra implementar como un multiplexor como se muestra a
  continuación:

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Multiplicador de un número de n bits con uno de 2 bits.}
    \label{img:lab_2:lut_mul_n_bits}
    \trule
    \resizebox{.5\textwidth}{!}{
      \includegraphics{imagenes/labos/LUT_Helper.tikz}
    }
    \brule
  \end{figure}

  En este momento usted se deberá preguntar, este MUX permite multiplicar dos 2 números de 2 bits, ¿pero qué ocurre con números de más de 2 bits? Note que la figura anterior aplica para B de 2 bits, pero no importa el número de
  bits que tenga A.

  Colocando varios bloques de multiplexores como el que se muestra y sumando los resultados parciales corridos a la izquierda el número apropiado de posiciones, se pueden multiplicar números de cualquier tamaño.

  Para esta parte no se incluye un diagrama de cómo conectar los multiplexores así que usted mismo deberá pensar en la forma. Como una pista recuerde que:

  \begin{align*}
    A\times B &= A \times (b_7 \times 2^7 + b_6\times 2^6 + b_5\times 2^5 + ... + b_\times 2^1 + b_0\times 2^0 )
    \\
    & = A\times b_7\times 2^7 + A\times b_6\times 2^6 + A\times b_5\times 2^5 + ... + A\times b_1\times2^1 + A\times b_0\times 2^0
  \end{align*}
  Recuerde que $2^n$ es un corrimiento a la izquierda $n$ posiciones. Piense cómo agrupar lo anterior en grupos de 2 bits y acomodarlo en sumadores en cascada.